

$$x = a_0 + \frac{1}{a_1 + \frac{1}{a_2 + \frac{1}{a_3 + \dots}}}$$

$$\frac{a}{b} = S_1 + \frac{1}{S_2 + \frac{1}{S_3 + \frac{1}{S_4 + \dots}}}$$

$$\frac{a}{b} = S_1 + \frac{1}{\frac{b}{a_1} + S_2 + \frac{1}{\frac{a_2}{a_1} + S_3 + \frac{1}{\frac{a_3}{a_1} + \dots}}}$$

$$\frac{1}{\frac{b}{a_1}} = S_3 + \frac{1}{\frac{a_3}{a_1} + S_4 + \frac{1}{\frac{a_4}{a_1} + \dots}}$$

$$\frac{1}{\frac{a_2}{a_1}} = S_4 + \frac{1}{\frac{a_4}{a_1} + \dots}$$

$$\begin{aligned} a &= b \cdot S_1 + r_1 \\ b &= r_1 \cdot S_2 + r_2 \\ r_1 &= r_2 \cdot S_3 + r_3 \\ r_2 &= r_3 \cdot S_4 + r_4 \end{aligned}$$

Пример

$$1) \frac{539}{103} = ?$$

$$539 = 103 \cdot 5 + 24$$

$$103 = 24 \cdot 4 + 7$$

$$24 = 7 \cdot 3 + 3$$

$$7 = 3 \cdot 2 + 1$$

$$3 = 1 \cdot 3$$

Ответ:

$$\frac{539}{103} = [5, 4, 3, 2, 3]$$

$$2) \sqrt{2} = ?$$

$$\sqrt{2} = 1 + \sqrt{2} - 1 = 1 + \frac{1}{\frac{1}{\sqrt{2}-1}} = 7$$

$$\Rightarrow \alpha_1 = \frac{1}{\sqrt{2}-1} = \frac{\sqrt{2}+1}{2-1} = \sqrt{2}+1$$

$$\alpha_1 = 2 + \sqrt{2} - 1 = 2 + \frac{1}{\frac{1}{\sqrt{2}-1}} \Rightarrow \alpha_2 = \sqrt{2}+1$$

$$\alpha_2 = \sqrt{2}+1 = \dots$$

$$\sqrt{2} = 1 + \sqrt{2} - 1 = 1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{2 + \frac{1}{2 + \frac{1}{\sqrt{2}+1}}}}$$

$$\text{Ответ: } \sqrt{2} = [1; 2, 2, 2, \dots] = [1; (2)]$$

$$P_{n+1} = P_n a_{n+1} + P_{n-1}$$

$$Q_{n+1} = Q_n a_{n+1} + Q_{n-1}$$

$$[2; 3, 2, 2, 1, 2] = \frac{149}{65}$$

n	-1	0	1	2	3	4	5
a_n		2	3	2	2	1	2
P_n	1	2	7	16	39	55	149
Q_n	0	1	3	7	17	24	65

$$\begin{aligned} [2] & \quad [2; 3] & [2; 3, 2] \\ \frac{P_0}{Q_0} = \frac{2}{1} & \quad \frac{P_1}{Q_1} = \frac{7}{3} & \quad \frac{P_2}{Q_2} = \frac{16}{7} \\ \frac{P_3}{Q_3} = \frac{39}{17} & \quad \frac{P_4}{Q_4} = \frac{55}{24} & \quad \frac{P_5}{Q_5} = \frac{149}{65} \end{aligned}$$

Подходящие дроби

$$[2; 3, 2, 2] \quad \dots \quad [2; 3, 2, 2, 1, 2]$$

$$ax = b \pmod{m}$$

$$x = (-1)^n b P_{n-1} \pmod{m}$$

P_{n-1} — числитель предпоследней подходящей дроби $\frac{m}{a}$

Пример

$$65x = 2 \pmod{149}$$

$$x = (-1)^5 2 \cdot 55 \Rightarrow x = 39 \pmod{149}$$

Система сравнений

Китайская теорема об остатках

$$\begin{cases} x = a_1 \pmod{m_1} \\ x = a_2 \pmod{m_2} \\ \dots \\ x = a_n \pmod{m_n} \end{cases} \quad (m_i, m_j) = 1, \quad i \neq j$$

$$x = M_1 b_1 + M_2 b_2 + \dots + M_n b_n \pmod{M}$$

$$M = m_1 \cdot m_2 \cdot \dots \cdot m_n \quad M_i = \frac{M}{m_i} \quad M_i b_i = a_i \pmod{m_i}$$

Пример

$$\begin{cases} x = 20 \pmod{21} \\ x = 3 \pmod{5} \\ x = 5 \pmod{8} \end{cases} \quad \begin{aligned} M &= 21 \cdot 5 \cdot 8 = 840 \\ 40 b_1 &= 20 \pmod{21} \Rightarrow 2 b_1 = 1 \pmod{21} \\ 2 b_1 &= 22 \pmod{21} \Rightarrow b_1 = 11 \pmod{21} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} M_1 &= \frac{840}{21} = 40 \\ M_2 &= \frac{840}{5} = 168 \end{aligned} \quad \begin{aligned} 168 b_2 &= 3 \pmod{5} \Rightarrow 3 b_2 = 3 \pmod{5} \Rightarrow \\ &\Rightarrow b_2 = 1 \pmod{5} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} M_3 &= \frac{840}{8} = 105 \\ 105 b_3 &= 5 \pmod{8} \Rightarrow b_3 = 5 \pmod{8} \end{aligned}$$

$$x = 40 \cdot 11 + 168 \cdot 1 + 105 \cdot 5 \pmod{840} = 1133 \pmod{840}$$

$$\text{Ответ: } x = 293 \pmod{840}$$

Дискретное логарифмирование

$$n \in \mathbb{N}$$

Определение

$$P_n(a) = \{ m \in \mathbb{N} : a^m = 1 \pmod{n} \}$$

Определение

g - первообразный элемент по $(\text{mod } n)$

$$P_n(g) = \varphi(n)$$

Пример

$$n = 5 \quad \varphi(5) = 4$$

$$1^1 = 1 \quad P_5(1) = 1$$

$$2^1 = 2; 2^2 = 4; 2^3 = 3; 2^4 = 1 \pmod{5} \quad P_5(2) = 4 = \varphi(5) \quad 2 - \text{первообразный}$$

$$3^1 = 3; 3^2 = 4; 3^3 = 2; 3^4 = 1 \pmod{5} \quad P_5(3) = 4 = \varphi(5) \quad 3 - \text{первообразный}$$

$$4^1 = 4; 4^2 = 1 \pmod{5}; \quad P_5(4) = 2 \neq \varphi(5)$$

Теорема

$$n = 2; 4; p^2; 2p^2; 3p^2 \quad p - \text{нечётное простое}$$

Поиск первообразных по p

$$\varphi(p) = p - 1 = p_1 \cdot p_2$$

$$g = 2 \quad 2^{\frac{p-1}{p_1}} \neq 1 \pmod{p}$$

$$g = 3 \quad \dots$$

Пример

$$1) \quad n = 11 \quad \varphi(11) = 10 = 2 \cdot 5$$

$$2^2 = 4 \pmod{11} \quad 2^5 = 10 \pmod{11} \quad g = 2 - \text{первообразный}$$

$$2) \quad n = 23 \quad \varphi(23) = 22 = 2 \cdot 11$$

$$2^2 = 4, \quad 2^{11} = 1 \pmod{23} \quad 4^2 = 16, \quad 4^{11} = 1 \pmod{23}$$

$$3^2 = 9, \quad 3^{11} = 1 \pmod{23} \quad 5^2 = 2, \quad 5^{11} = 22 \pmod{23} \quad g = 5$$

$n = \mathbb{N}$ g - первообразный по (mod n)

$$a = g^{\beta} \pmod{n} \quad (a, n) = 1$$

$\beta = \text{ind}_g a$ - индекс a по (mod n) с основанием g

Пример

$$n = 5 \quad g = 3$$

$$3^1 = 3 \pmod{5} \Rightarrow \text{ind}_3 3 = 1$$

$$3^2 = 4 \pmod{5} \Rightarrow \text{ind}_3 4 = 2$$

$$3^3 = 2 \pmod{5} \Rightarrow \text{ind}_3 2 = 3$$

$$3^4 = 1 \pmod{5} \Rightarrow \text{ind}_3 1 = 0$$

Свойства:

$$1) a = b \pmod{n} \Rightarrow \text{ind } a = \text{ind } b \pmod{\varphi(n)}$$

$$2) \text{ind}(ab) = \text{ind } a + \text{ind } b \pmod{\varphi(n)}$$

$$3) \text{ind } a^x = x \text{ind } a \pmod{\varphi(n)}$$

Пример

$$1) n = 11$$

$$g = 7$$

a	1	2	3	4	5	6	7	8	9	10
$\text{ind } a$	0	1	8	2	4	9	7	3	6	5

$$7x = 9 \pmod{11}$$

$$\text{ind } 7x = \text{ind } 9 \pmod{10}$$

$$\text{ind } 7 + \text{ind } x = \text{ind } 9 \pmod{10}$$

$$7 + \text{ind } x = 6 \pmod{10}$$

$$\text{ind } x = -1 \pmod{10} \Rightarrow \text{ind } x = 9 \pmod{10} \Rightarrow x = 6 \pmod{11}$$

$$2) x^{11} + 36 = 0 \pmod{41} \quad n = 41$$

$$x^{11} = -36 \pmod{41}$$

$$x^{11} = 35 \pmod{41}$$

$$\text{ind } x^{11} = 29 \pmod{40}$$

$$11 \text{ind } x = 29 \pmod{40}$$

$$11 \text{ind } x = 99 \pmod{40}$$

$$\text{ind } x = 9 \pmod{40}$$

$$x = 47 \pmod{41}$$